chenglap ：全民一心賺錢就等於「拚經濟」嗎？

作者：chenglap

在華人的社會，「拼經濟」是一個非常非常常見的口號，大家都相信經濟，更相信經濟好，一切事情才會好。大家都自稱自己能夠拼經濟，經濟在二十世紀後期，成為了我們文明信仰的一部份。甚至進化到「為了賺錢之外一切東西都不重要，亦不應該關心」，例如政治，社會，文化這些不直接賺錢的事情。

問題是，甚麼是經濟呢？我們經常說這個詞語的時候，最後總是聯想起「錢」或者「GDP」等經常被使用的術語，經濟就是「賺錢」，取得更多的錢。

但是所謂錢，其實就是一張印了字的紙，因為有銀行保證他有價值，所以我們相信這張紙，可以幫我們換到我們需要的東西。例如食物、水、能源。我們賺錢，就是將這張紙，從別人的口袋裡，拿到自己的口袋裡，若銀行不印鈔，這些錢的數量是不變的。事實上，我們所謂賺錢，就是將這些紙我給你，你再回給我。

賺錢是甚麼呢？用一個例子可以說明。假設只有兩個人，甲君與乙君，加上一張紙。

甲君幫乙君做一件事，乙君就把那張紙給甲君。然後乙君為甲君做一件事，甲君又把這張紙，交給乙君。之後不斷的循環。甲乙君就會互相滿足對方的願望，互相幫忙。

這張紙就是「錢」，當收到這張紙時就是「賺錢」，當把這張紙給別人時就是「花錢」，可見，賺錢的時候往往同時也有人在花錢。因為承認了對方為自己做的事情，足以使我也為對方做一件，對方承認價值的事情。就願意把那張紙交出去。

雖然這麼簡單，但只是這樣，已形成一個經濟。

只要甲君和乙君不斷理解對方的需要，做對方需要的事情，這張紙就會不斷的流動。甲君和乙君一起「賺錢」，如果其中一人不願意做對方需要的事情，或者對方做甚麼都死不願意交這張紙出去，那麼，流動就會停擺。經濟就會消失。

所以，經濟的本質是「流動」，越容易承認事物與服務的價值，經濟會越流動，交換得越多。相反，越不承認事物的價值，越拒絕流動，則經濟就會停止。

如果幾乎沒有任何流動，就是經濟崩潰，就算一個社會，擁有金塊的人有全世界最多的金塊，農夫擁有能養起全世界人的食物，石油大王擁有夠大家燒一千年的石油，若他們不進行交換，擁有石油的會因為食物不足而餓死，擁有食物的人也會因為無法保存而腐爛，擁有金塊的人則只是有一堆沒有用的黃色石頭，因為欠缺生存資源而亡。

而如果交換的話，即使他們所擁有的東西只有一半，卻因為大家都得到剛好需要的東西，而能夠全部的活下來。所以，經濟的本質，就是流動。一旦沒有流動，無論再高的生產力也是不會帶來生存與富裕的。

說到這裡，是否發覺了一個問題？我們華人傳統講「積穀防飢」，提倡的是「儲蓄」，也就是先賺了錢，放在銀行裡不動，以免需要時沒得用。為了這個理念，我們節制消費，想吃的不吃，想用的不用，盡可能用免費的，便宜的，因為我們害怕失去「錢」，害怕把他花掉。

用剛才甲乙君的比喻，就是有其中一人，非常重視那張紙，死都不願意給出去。結果是怎樣呢？另一個人不斷想要那張紙也得不到，最終要不就是放棄這機制，要不就是因為很辛苦才拿來，也不願意輕易給出去了。最後的結果，就是甲乙君之間為了持有那張紙，死都不願意互相幫助。最終的結果就是合作減少，生存的機會也下降。

而這，正是太重視「錢」的後果，錢是應該重視的，但必須清楚理解他只是一種工具，一種令大家更容易交易的工具，可是為了持有這種東西，最終減少了交易。這就是本末倒置了。

而我們的社會，因為非常重視錢，「窮怕了」，所以我們在花錢的態度上，往往是很不健康的，我們常有一些為了省錢，而跑去連正常健康的餐點也不吃，吃最便宜的東西。我們常為了省錢，有興趣的娛樂也不做，覺得這是浪費。我們為了省錢，把員工的薪水壓到最低，因為我們覺得能減少花費，永遠是好事。我們習慣性的否定事物的價值，甚麼東西，食物和商品，都傾向先批評為「太貴」，「不值得」，「不明白為何要賣這麼貴」。

我們很自豪我們節斂，刻苦，結果為此，我們不僅將自己很多真心的需求給拒絕了，我們以此為傲，到處告訴別人，我年青時，有該玩的不玩，該吃的不吃，今天才儲到了這個房子……然後我們很自豪的說，我的青春都這樣刻苦而過的。並認為，經濟奇跡，就是建立在我的刻苦勤奮節斂只賺錢不花錢上。

最後的結果是，我們這麼重視錢，經濟最後也跑不下去了。我們還是像以前一般愛錢，想要賺錢，為甚麼跑不下去呢？不知道，但是卻很清楚，我不會亂花錢，經濟不好就更不會亂花，想要把錢儲起來，或者買能保值的東西。

其實，走到這樣，錢已慢慢的失去了意義，從促進交易的媒介，變成了大家「安全感」的支柱。而要維持他，只有把錢毫無意義的，死守在自己手上，不去付出，自然也沒有流動。而這成為了每人心裡的思想時，經濟就會慢慢地停擺，即使我們有這麼多的「錢」，可是他卻因為我們那種根深固蒂的信仰，而失去了流動的能力。

我們為了錢，不再做別人需要的事情，當大家建造房子時，我們心裡想的不再是怎樣改善大家的居住環境，而是怎樣從這件事中，拿到最多的錢，再儲起來。結果我們很有錢，卻連居住環境都改善不了，而這種實際上生活的貧乏，就是貧窮的本質，但這不是因為物資不足而導致的，而是我們心理上不足而導致的。

太過重視「錢」，不僅不會令經濟流動。還會令流動走向停滯，而我們的社會目前正是如此。而我們走到如今經濟緩步不前的困境，還是覺得用以前的那一套便能解決問題。相反，以前的一套才是問題的原因，不是答案。

跟我們一直想的相反，想要令經濟流動，反而要對錢這回事，放開一點。

學晴報啲新聞，個個都帶飯，返工踩單車，放工即刻返去間250尺豪宅自閉，永遠唔旅行唔買野，好快有WW3